# Проект Fabrique APIs


## Структура проекта

frvenv - venv для проекта API на Django/DRF

    db - папка для БД

    frnewsletter - сам проект

    Dockerfile - описание образа, без запуска

    requirements.txt - pip freeze в виртуальном окружении


nlclient - приложение-клиент для API

    client.py - сам клиент (+ пара дополнительных py-модулей для него)

    nlclient-cron - конфигурация для запуска через cron (каждую минуту)

    Dockerfile - описание образа, без запуска

    requirements.txt - pip freeze в виртуальном окружении


nlclient_config - папка конфигурационных файлов для клиента

    config.ini - файл настроек клиента


nlclient_logs - папка для логов клиента

    client.log - лог по взаимодействиям клиента с нашим API и удалённым шлюзом

docker-compose.yaml - запуск всего проекта
README.md - этот файл


## Запуск всего и вся

1) собрать Docker-образы для обеих частей;
2) docker-compose.yaml => compose up;
3) через CLI задать начальные настройки:
    - создать docker volume со следующими названиями:
        - frnewsletter_db
        - nlclient_logs
        - nlclient_config
    - для frnewsletter - python manage.py makemigrations, а затем ожидаемый
    python manage.py migrate. Можно и в Dockerfile эти команды вписать при 
    желании. Ах, да, и python manage.py createsuperuser нужен;
    - конечно, на проде не рекомендуют python manage.py runserver использовать,
    но в данном случае и только в данном пусть будет этот подход;
    - в папке nlclient_config создать config.ini (скопировать из *.example);
    - в папке nlclient_config создать mailer.ini (скопировать из *.example),
    заполнить блок [smtp] данными по авторизации на SMTP-сервере (только TLS).
    smtp_receiver - тот, кто будет получать отчёт;
4) для удобства предустановлен mc. При необходимости compose restart.

Далее оно должно работать, не задавая вопросов. Достаточно заполнить базу
клиентов, рассылок. После активации процесс пойдёт, если сообщения подойдут по
критериям.


## Как работает часть на Django

Реализует как сам API на DRF, так и родную админку Django. Отдельный интерфейс
нарисовать можно при желании, но не столь нужно с учётом экономии времени.

Встроенная админка дополнительно настроена и позволяет управлять сущностями
проекта:
    - Клиенты (Client);
    - Рассылки (Newsletter);
    - Сообщения (Message).

API на DRF описана в swagger, доступном по адресу /docs/, и позволяет 
осуществлять следующие операции:
    - CRUD для клиентов;
    - CRUD для рассылок;
    - отчёт по рассылкам в целом (статистика по сообщениям);
    - детальный отчёт по рассылке (все сообщения и их данные);
    - срочная отмена рассылки, даже уже частично исполненной (abort);
    - запрос списка только тех рассылок, у которых есть ещё не отправленные
    сообщения;
    - отчёт клиента о запуске/конце попыток отправки сообщения;
    - отчёт об активных рассылках за сутки или диапазон дат.

Общая процедура работы следующая:
    1) заранее создаём список клиентов;
    2) создаём новую рассылку, указав желаемые фильтры и время работы;
    3) при сохранении неактивной рассылки формируется список сообщений.

Считаю важным отметить следующее:
    - безопасности ради запрещается редактировать активную рассылку (кроме
    случая процедуры отмены);
    - автосоздание списка сообщений реализовано с помощью post_save сигнала;
    - часть функционала отчётности можно получить из админки (фильтрация, поиск,
    группировки);
    - дополнительно проверяется часовой пояс клиента и настройка рассылки. Если
    рассылка запрещает отправлять сообщения в какой-то промежуток времени, они
    и не уйдут.


## Как работает nlclient

Клиент осуществляет последовательно проверку авторизации, запрос списка
рассылок с неотправленными сообщениями, попытку отправить все эти сообщения,
отчётность об успешной отправке. Неуспешная отправка означает ещё одну попытку в
следующий раз.

Общая схема работы клиента следующая:

1) приложение получает из config.ini настройки, включая jwt_token для шлюза;

2) проверяется актуальность токена на нашем сервисе. Если устарел или не указан,
    логинимся с username, password, токен запоминаем;

3) Получаем список всех рассылок с неотправленными сообщениями, для каждого из
    которых сообщаем в наш API о начале отправки, отправляем во внешний API.
    Если отправка успешна, рапортуем своему сервису. Если неудачно, придётся
    попробовать отправить сообщение ещё раз;
    
4) По окончании обработки всех рассылок приложение завершается.

Также в составе клиента поставляется утилита для автоотправки суточного отчёта
по разосланным оповещениям. Отправка осуществляется ежедневно в 07:00, отчёт
формируется за ПРОШЛЫЕ сутки и получается через соответствующий эндпойнт API.
Данная утилита использует свой собственный конфигурационный файл mailer.ini, а
также пишет свой же лог mailer.log.

Считаю важным отметить следующее:
    - реализовано логирование в файл /nlclient_logs/client.log;
    - при проблемах с удалённым шлюзом сообщения остаются в очереди на отправку,
    но позже времени остановки отправляться не будут;
    - клиент запускается раз в минуту и пытается отправить всё, что подлежит
    отправке. "Синглтон" - можно запустить только одну инстанцию клиента;
    - логин и пароль в конфиг клиента вписаны в отладочных целях. В продакшне
    было бы достаточно и токена.


## Что улучшить?

Да всё можно улучшить. Например:
    
    - распараллелить отправку (например, один отправщик - одна рассылка. Или 
    несколько параллельных отправок сообщений..;
    
    - добавить различные типы рассылок (смс, почта, jabber, telegram, etc..);
    
    - добавить веб-интерфейс, из которого можно было бы управлять настройками 
    отправки, крона и так далее, а также получать отчёты в ручном режиме;
    
    - можно б было и какой-нибудь смазливый dashboard сочинить..

